.. include:: /helpers/roles.rst

.. rst-class:: char-class
.. _ch3--classes--bard:

Бард (`Bard <https://2e.aonprd.com/Classes.aspx?ID=3>`_)
=========================================================================================

.. epigraph::

	*Вы артистичный, знаток скрытых тайн и обольстительный мастер убеждения.
	С помощью эффектных представлений, вы воздействуете на умы и вдохновляете сердца на новые героические свершения.
	Вы можете использовать свои способности, чтобы стать харизматическим лидером, или, вместо этого вы можете быть советником, манипулятором, ученым, проходимцем или виртуозом.
	В то время как ваша универсальность заставляет некоторых считать вас привлекательным негодником и мастером на все руки, но опасно списывать вас со счетов, как неумеху.*

-----------------------------------------------------------------------------


.. rst-class:: sidebar-char-ancestry-class

.. sidebar:: hidden

	.. rubric:: Начальные умения

	На 1-м уровне вы получаете указанный уровень мастерства в перечисленных показателях.

	Вы нетренированны в том, что не указано явно, если только не получаете уровень мастерства другим способом.


	.. rubric:: Восприятие

	Эксперт в Восприятие


	.. rubric:: Спасброски

	Обученный в Стойкость

	Обученный в Рефлекс

	Эксперт в Воля


	.. rubric:: Навыки

	Обученный Оккультизму

	Обученный Выступлению

	Обученный 4 + модификатор Интеллекта дополнительным навыкам


	.. rubric:: Атаки

	Обученный с простым оружием

	Обученный с коротким мечем, длинным мечем, рапирой, хлыстом, мягкой дубинкой, коротким луком

	Обученный в безоружных атаках


	.. rubric:: Защита

	Обученный в обращении с легкими доспехами

	Обученный в защите без доспехов


	.. rubric:: Заклинания

	Обученный в атаках оккультными заклинаниями

	Обученный в КС оккультных заклинаний


.. attention::

	| **Ключевая характеристика**
	| **Харизма**
	| На 1-м уровне, ваш класс дает вам повышение характеристики Харизма.

.. attention::

	| **Очки Здоровья**
	| **8 + модификатор Телосложения**.
	| Вы увеличиваете максимальные ОЗ на это значение на 1-м уровне и каждый последующий уровень.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время боя

Вы используете магические выступления, чтобы изменить шансы в пользу ваших союзников.
Вы уверенно чередуете атаки, исцеление и полезные заклинания по мере необходимости.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время социальных контактов

Вы с легкостью убеждаете, увиливаете и угрожаете.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время исследований

Вы являетесь источником знаний, народных сказок, легенд и знаний, которые обеспечивают детальное понимание сути вещей и предоставляют полезную информацию для группы.
Ваши заклинания и выступления вдохновляют ваших союзников на великие открытия и успехи.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время отдыха

С вашими выступлениями, вы можете зарабатывать деньги и авторитет, делая себе имя и приобретая покровителей.
В конце концов, рассказы о ваших талантах и победах могут привлечь других бардов для изучения ваших приемов в колледже бардов.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Вы можете

* Иметь настолько сильную страсть к своему искусству, что это превращается в духовную связь.
* Вступить в дело, когда требуется деликатность и ненасильственное решение.
* Следовать за своей музой, будь то таинственная фея, философская концепция, духовная сила или божество искусства или музыки, и с ее помощью узнать тайные знания, которыми обладают не многие.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Другие вероятно

* Рады возможности пригласить вас на светские мероприятия, в качестве исполнителя или гостя, но больше рассматривают вас как что-то вроде диковинки в своих социальных кругах.
* Недооценивают вас, по сравнению с другими колдунами, полагая, что вы чуть больше, чем легкомысленный менестрель, и не замечают изощренной силы вашей магии.
* Положительно реагируют на ваши способности и обаяние, но остаются подозрительными к вашей обманчивой магии.

.. _table--3-5:
.. table:: Таблица 3-5: Развитие барда

	+---------+-----------------------------------------------------+
	| Уровень |                  Особенности класса                 |
	+=========+=====================================================+
	|       1 | | Родословная и предыстория,                        |
	|         | | Начальные умения,                                 |
	|         | | Оккультная магия (Occult Spellcasting),           |
	|         | | Репертуар заклинаний (Spell Repertoire),          |
	|         | | Заклинания-композиции  (Composition Spells),      |
	|         | | Муза (Muse)                                       |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|       2 | | Способность барда,                                |
	|         | | Способность навыка                                |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|       3 | | Заклинания 2-го уровня,                           |
	|         | | Коронные заклинания (Signature Spells),           |
	|         | | Молниеносные рефлексы (Lightning Reflexes),       |
	|         | | Общая способность,                                |
	|         | | Увеличение навыка                                 |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|       4 | | Способность барда,                                |
	|         | | Способность навыка                                |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|       5 | | Заклинания 3-го уровня,                           |
	|         | | Повышение характеристик,                          |
	|         | | Способность родословной,                          |
	|         | | Увеличение навыка                                 |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|       6 | | Способность барда,                                |
	|         | | Способность навыка                                |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|       7 | | Заклинания 4-го уровня,                           |
	|         | | Заклинатель эксперт (Expert Spellcaster),         |
	|         | | Общая способность,                                |
	|         | | Увеличение навыка                                 |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|       8 | | Способность барда,                                |
	|         | | Способность навыка                                |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|       9 | | Заклинания 4-го уровня,                           |
	|         | | Отличная стойкость (Great Fortitude),             |
	|         | | Решимость (Resolve),                              |
	|         | | Способность родословной,                          |
	|         | | Увеличение навыка                                 |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|      10 | | Повышение характеристик,                          |
	|         | | Способность барда,                                |
	|         | | Способность навыка                                |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|      11 | | Заклинания 6-го уровня,                           |
	|         | | Опыт с оружием бардов (Bard Weapon Expertise),    |
	|         | | Бдительное чутье (Vigilant Senses),               |
	|         | | Общая способность,                                |
	|         | | Увеличение навыка                                 |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|      12 | | Способность барда,                                |
	|         | | Способность навыка                                |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|      13 | | Заклинания 7-го уровня,                           |
	|         | | Опыт с легкими доспехами (Light Armor Expertise), |
	|         | | Специализации в оружии (Weapon Specialization),   |
	|         | | Способность родословной,                          |
	|         | | Увеличение навыка                                 |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|      14 | | Способность барда,                                |
	|         | | Способность навыка                                |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|      15 | | Заклинания 8-го уровня,                           |
	|         | | Заклинатель мастер (Master Spellcaster),          |
	|         | | Повышение характеристик,                          |
	|         | | Общая способность,                                |
	|         | | Увеличение навыка                                 |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|      16 | | Способность барда,                                |
	|         | | Способность навыка                                |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|      17 | | Заклинания 9-го уровня,                           |
	|         | | Отличная решимость (Greater Resolve),             |
	|         | | Способность родословной,                          |
	|         | | Увеличение навыка                                 |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|      18 | | Способность барда,                                |
	|         | | Способность навыка                                |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|      19 | | Легендарный заклинатель (Legendary Spellcaster),  |
	|         | | Магнум опус (Magnum Opus),                        |
	|         | | Общая способность,                                |
	|         | | Увеличение навыка                                 |
	+---------+-----------------------------------------------------+
	|      20 | | Повышение характеристик,                          |
	|         | | Способность барда,                                |
	|         | | Способность навыка                                |
	+---------+-----------------------------------------------------+




Особенности класса
------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Как бард, вы получаете эти способности.
Способности получаемые на более высоких уровнях, указывают необходимые уровни рядом с названием.


Родословная и предыстория
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В дополнение к способностям класса на 1-м уровне, вы получаете преимущества вашей родословной и предыстории, как описано в Главе :ref:`ch2--ancestries-and-backgrounds`.


Начальные умения
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 1-м уровне вы получаете умения, которые соответствуют вашей начальной тренировке.
Они указаны в сноске, в начале описания класса.


Оккультная магия (Occult Spellcasting)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы черпаете магию из эзотерических знаний.
Вы можете колдовать оккультные заклинания, используя активность Использовать Заклинание, и вы можете использовать материальные, жестовые и словесные компоненты при колдовстве (смотрите :ref:`ch7--Casting-Spells`).
Поскольку вы бард, вы обычно можете играть на инструменте, для заклинаний, требующих жестовых или материальных компонентов, что занимает хотя бы одну из ваших рук.
Если вы используете инструмент, вам не нужен мешочек с материальными компонентами заклинаний или другая свободная рука.
Вы так же можете играть на инструменте, для заклинаний, требующих словесных компонентов, вместо того, чтобы говорить.

Каждый день, вы можете колдовать до двух заклинаний 1-го уровня.
Вы должны знать заклинания, чтобы использовать их, а изучаете вы их с помощью особенности класса "Репертуар заклинаний".
Количество заклинаний которые вы можете использовать каждый день называется слотами заклинаний.

По мере повышения уровней как бард, количество заклинаний в день увеличивается, как и наивысший уровень заклинаний, которые вы можете колдовать (:ref:`table--3-6`).

Некоторые из ваших заклинаний требуют совершить атаку заклинанием, чтобы узнать на сколько они эффективны, или прошли ли ваши враги проверку против вашего КС заклинаний (обычно проходя спасбросок).
Так как ваша ключевая характеристика это Харизма, атаки заклинаниями и КС заклинаний используют модификатор Харизмы.
Подробности о вычислении этих данных описаны в разделе :ref:`ch9--Spell-Attack-Rolls`.


Усиление заклинаний
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Когда вы получаете слот заклинаний 2-го уровня и выше, вы можете заполнить их усиленными версиями заклинаний низкого уровня.
Это увеличивает уровень заклинания, усиливая его, чтобы соответствовать уровню слота.
Чтобы повысить заклинание до желаемого уровня, вы должны иметь его в своем репертуаре с этим уровнем.
Многие заклинания имеют специальные улучшения когда повышаются до определенного уровня (см. :ref:`ch7--Heightened-Spells`).
Особенность класса "Коронное заклинание" позволяет вам свободно усиливать определенное заклинание.


Чары
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Некоторые из ваших заклинаний - чары.
Чары это особый вид заклинаний, которые не используют слоты.
Вы можете колдовать чары по желанию, сколько угодно раз в день.
Чары всегда автоматически усиливаются до половины вашего уровня, округленного до большего целого, обычно, они равны самому высокому уровню заклинаний которые вы можете использовать как бард.
Например, как у барда 1-го уровня, ваши чары имеют 1-й уровень, а как барда 5-го уровня, вы обладаете чарами 3-го уровня.



Репертуар заклинаний (Spell Repertoire)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Коллекция заклинаний, которые вы можете использовать, называется вашим репертуаром заклинаний.
На 1-м уровне, вы изучаете два оккультных заклинания 1-го уровня и пять оккультных чар.
Вы выбираете их из списка общих оккультных заклинаний (:ref:`spells-list--Occult`), или из других заклинаний этого обычая, к которым у вас есть доступ.
Вы можете колдовать любые заклинания из вашего репертуара, используя слот подходящего уровня.

Вы увеличиваете репертуар заклинаний по мере повышения уровней.
Каждый раз, получая слот заклинания (см. :ref:`table--3-6`), вы добавляете заклинание того же уровня в свой репертуар.
На 2-м уровне, вы выбираете другое заклинание 1-го уровня; на 3-м уровне, вы получаете два заклинания 2-го уровня, и так далее.
Когда вы добавляете заклинания, вы можете добавить усиленную версию заклинания, которое у вас уже есть, чтобы колдовать его усиленную версию.

Хотя вы получаете их с одинаковой скоростью, ваши слоты заклинаний и сами заклинания в репертуаре разделены.
Если способность или другая возможность класса добавляет заклинание в ваш репертуар, это не добавляет вам слот заклинания, и наоборот.


Замена заклинаний в вашем репертуаре
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

По мере получения новых заклинаний в репертуар, вы можете захотеть заменить некоторые из заклинаний уже известных вам.
Каждый раз, когда вы получаете уровень и учите новые заклинания, вы можете поменять одно из ваших старых заклинаний на другое, того же уровня.
Это так же могут быть чары.
Вы так же можете поменять заклинания с помощью переобучения во время отдыха (см :ref:`ch9--Downtime--Retraining`).


.. _class-feature--Bard--Composition-Spells:

Заклинания-композиции (Composition Spells)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы можете наделить свои выступления магией, чтобы создать уникальные эффекты - композиции.
Композиции это особый вид заклинаний, которые часто требуют от вас использовать навык Выступление, колдуя их.
Композиции - вид заклинаний фокусировки.
Чтобы использовать такое заклинание, необходимо потратить 1 Очко Фокусировки, и вы начинаете с 1 Очком Фокусировки в запасе.
Вы восполняете запас очков фокусировки во время дневных приготовлений, и восстанавливаете 1 Очко Фокусировки тратя 10 минут на активность :ref:`action--Refocus`, во время которой вы выступаете, пишите новую композицию или иным образом задействуйте свою музу.

Заклинания фокусировки автоматически усиливаются до половины вашего уровня, округляясь до большего целого, как чары.
Они не требуют слот заклинаний, но вы и не можете колдовать их используя обычные слоты заклинаний.
Определенные способности могут давать вам больше заклинаний фокусировки и увеличивать запас очков фокусировки, однако запас очков фокусировки не может быть более 3 очков.
Полные правила по заклинаниям фокусировки описаны в разделе :ref:`spells--info--Focus-Spells`.

Вы изучаете композицию :ref:`spell--focus--Counter-Performance`, защищающее от слуховых и визуальных эффектов.


Чары-композиции (Composition Cantrips)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Чары-композиции - особые заклинания-композиции, которые не используют Очки Фокусировки, так что вы можете использовать их так часто, как захотите.
Чары-композиции, идут в дополнение к чарам, которые вы выбирали из числа оккультных.
Как правило, только способности могут дать вам больше чары-композиции.
В отличие от обычных чар, вы не можете заменять чары-композиции, полученные от способностей барда на поздних уровнях, если только вы не замените способность при помощи переобучения (см :ref:`ch9--Downtime--Retraining`).

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, которая увеличивает союзникам атаку, урон, и защиту от страха.



Музы (Muses)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как бард, вы выбираете музу на 1-м уровне.
Муза ведет вас к великим делам и может быть физическим существом, божеством, философией или пленительной тайной.

.. _class-feature--Bard--Muse--Enigma:

Загадка (`Enigma <https://2e.aonprd.com/Muses.aspx?ID=1>`_)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваша муза - тайна, побуждающая вас на раскрытие скрытых тайн мультивселенной.
Если ваша муза - существо, то это может быть дракон или потустороннее сущность, если божество, то это может быть Ирори или Нефис.
Вы получаете способность :ref:`class-feat--Bard--Bardic-Lore` и добавляете заклинание :ref:`spell--t--True-Strike` в свой репертуар.

.. _class-feature--Bard--Muse--Maestro:

Маэстро (`Maestro <https://2e.aonprd.com/Muses.aspx?ID=2>`_)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваша муза - виртуоз, вдохновляющий вас на великие свершения.
Если это существо, это может быть существо которое любит выступать, такое как хоровой ангел или лилленд азата, если божество, которым может быть Шелин.
Как бард с музой маэстро, вы вдохновляете своих союзников и уверены в своих музыкальных и ораторских способностях.
Вы получаете способность :ref:`class-feat--Bard--Lingering-Composition` и добавляете заклинание :ref:`spell--s--Soothe` в ваш репертуар.

.. _class-feature--Bard--Muse--Polymath:

Эрудит (`Polymath <https://2e.aonprd.com/Muses.aspx?ID=3>`_)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваша муза - мастер на все руки, порхающий между умениями и занятиями.
Если это существо, это может быть разностороннее существо вроде феи, если божество, это может быть Дезна или Калистрия.
Как бард с эрудированной музой, вы интересуетесь широким спектром тем, но редко посвящаете себя какой-либо одной, и вы редко можете принять решение, вы хотите перепробовать все.
Вы получаете способность :ref:`class-feat--Bard--Versatile-Performance` и заклинание :ref:`spell--u--Unseen-Servant` в ваш репертуар.

.. _class-feature--Bard--Muse--Warrior:

Воин (`Warrior <https://2e.aonprd.com/Muses.aspx?ID=4>`_)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Поле битвы - ваша сцена, лязг стали - ваша песня.
Ваша муза участвует в бесчисленных битвах, наслаждаясь битвой либо смирившись с ее необходимостью.
Если ваша муза - существо, то это может быть потусторонний воин, как планетар, архон, корнугон или пурродемон.
Если божество, то им может быть Горум.
Как бард с музой-воином, в дополнение к выступлению, вы обучены сражать и готовите своих союзников к опасностям битвы.
Вы даже можете забраться с ними в самую гущу событий.
Вы получаете способность :ref:`class-feat--Bard--Martial-Performance` и добавляете в свой репертуар заклинание :ref:`spell--f--Fear`.



.. _table--3-6:
.. table:: Таблица 3-6: Заклинания барда в день

	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| Ваш     |      | Уровень заклинания                               |
	+ уровень + Чары +----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	|         |      | 1  | 2  | 3  | 4  | 5  | 6  | 7  | 8  | 9  | 10  |
	+=========+======+====+====+====+====+====+====+====+====+====+=====+
	| 1       | 5    | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 2       | 5    | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 3       | 5    | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 4       | 5    | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 5       | 5    | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 6       | 5    | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 7       | 5    | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 8       | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 9       | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 10      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 11      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 12      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 13      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 14      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 15      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 16      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 17      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 18      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 19      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 1*  |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 20      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 1*  |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+

**\*** - Особенность класса :ref:`class-feature--Bard--Magnum-Opus` дает вам слот заклинания 10-го уровня который работает несколько иначе других.


Способности барда / 2-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 2-м уровне, и каждые четные уровни после него, вы получаете способность барда.
Их описание начинается в :ref:`class-feats--Bard`.


Способности навыков / 2-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 2-м уровне, и каждые 2 уровня после него, вы получаете способность навыка.
Вы можете найти способности навыков в Главе :ref:`ch5--feats`.
Они имеют признак "навык".
Вы должны быть как минимум обучены в навыке чтобы выбрать его способность.


Общие способности / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 3-м уровне и каждые 4 уровня после него, вы получаете общую способность.
Общие способности описываются в Главе :ref:`ch5--feats`.


Молниеносные рефлексы (Lightning Reflexes) / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваши рефлексы молниеносны.
Ваш уровень мастерства в спасбросках Рефлекса увеличивается до эксперта.


Коронные заклинания (Signature Spells) / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Опыт позволяет вам колдовать некоторые из заклинаний более гибко.
Для каждого доступного уровня заклинаний, выберите одно заклинание этого уровня, которое будет коронным.
Вам не надо отдельно учить усиленные версии коронных заклинаний, вместо этого, вы можете свободно усиливать их.
Если вы выучили коронное заклинание на высоком уровне, вместо минимального, вы так же можете колдовать все его версии пониженных уровней, не изучая их отдельно.
Если вы меняете коронное заклинание, то можете выбрать на замену любое другое, которое вы могли бы выбрать, когда впервые выбирали его (т.е. того же уровня, или ниже).
Вы так же можете переизучить коронное заклинание на другое, того же уровня, без замены заклинаний.
Это занимает столько же времени, сколько и обычное переизучение заклинания.


Увеличение навыков / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 3-м уровне и каждые 2 уровня после него, вы получаете увеличение навыка.
Вы можете использовать это увеличение, или чтобы стать обученным навыку в которому вы необучены, или стать экспертом навыка, которому вы уже обучены.

На 7-м уровне, вы можете использовать увеличение навыков, чтобы стать мастером навыка, в котором вы эксперт, а увеличение навыка на 15-м уровне, чтобы повысить мастерство до легендарного в навыках, в которых вы мастер.


Повышение характеристик / 5-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 5-м уровне и каждые 5 уровней после него, вы повышаете четыре разные характеристики.
Вы можете использовать эти повышения характеристик чтобы увеличить характеристики выше 18.
Повышение характеристики увеличивает ее на 1, если она уже 18 или больше, или на 2 если она меньше 18.


Способности родословной / 5-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В дополнение к способности родословной с которой вы начинали, вы получаете новую способность на 5-м уровне и каждые 4 уровня после него.
Вы можете найти список доступных способностей родословных в описании вашей родословной в Главе :ref:`ch2--ancestries-and-backgrounds`.


Заклинатель эксперт (Expert Spellcaster) / 7-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш уровень мастерства в атаках оккультными заклинаниями и КС заклинаний вашего увеличивается до эксперта.


Отличная стойкость (Great Fortitude) / 9-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваше телосложение невероятно выносливое.
Ваш уровень мастерства в спасбросках Стойкости увеличивается до эксперта.


Решимость (Resolve) / 9-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы закалили ваш разум решимостью.
Ваш уровень мастерства спасбросков Воли увеличивается до мастера.
Когда при броске спасброска Воли вы получаете успех, он считается крит.успехом.


.. _class-feature--Bard--Weapon-Expertise:

Опыт с оружием бардов (Bard Weapon Expertise) / 11-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы стали настоящим знатоком оружия бардов.
Вы становитесь экспертом в обращении с простым оружием, а так же длинным мечем, рапирой, коротким мечем, мягкой дубинкой, хлыстом и коротким луком.
Когда вы совершаете крит.успешный бросок атаки, используя одно из этих оружий, пока активна одна из ваших композиций, то применяете эффект критической специализации оружия.


Бдительное чутье (Vigilant Senses) / 11-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Благодаря своим приключениям вы развили тонкое чутье и внимание к деталям.
Ваш уровень мастерства Восприятия увеличивается до мастера.


Опыт с легкими доспехами (Light Armor Expertise) / 13-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы научились уклоняться нося легкие доспехи или вовсе не нося их.
Ваш уровень мастерства ношения легких доспехов и защиты без доспехов увеличивается до эксперта.


Специализации в оружии (Weapon Specialization) / 13-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы научились наносить бóльшие ранения оружием, которое знаете лучше всего.
Вы наносите 2 дополнительного урона оружием и безоружной атакой в которых вы эксперт.
Этот урон увеличивается до 3 если вы мастер, и до 4 если легенда.


Заклинатель мастер (Master Spellcaster) / 15-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы развили навык оккультизма.
Ваш уровень мастерства атак природными заклинания и КС заклинаний увеличивается до мастера.


Отличная решимость (Greater Resolve) / 17-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваша невероятная тренировка дает вам ментальную устойчивость.
Ваш уровень мастерства спасбросков Воли увеличивается до легендарного.
Когда при броске спасброска Воли вы получаете критический провал, он считается просто провалом.
Когда при броске спасброска Воли вы получаете провал, против эффекта наносящего урон, вы получаете половину урона.

.. versionchanged:: /errata-r1
	Так как возможность дает двухуровневое преимущество, то уточнено в последнем предложении, что "при броске получаете провал".
	Так как ни одна способность не может улучшить степень успешности дважды.


Легендарный заклинатель (Legendary Spellcaster) / 19-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваше повелеванье оккультной магией достойно легенд.
Ваш уровень мастерства атак оккультными заклинаниями и КС заклинаний увеличивается до легендарного.


.. _class-feature--Bard--Magnum-Opus:

Магнум опус (Magnum Opus) / 19-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы настроили свое колдовство на высший уровень.
Добавьте в свой репертуар 2 обычных оккультных заклинания 10-го уровня.
Вы получаете 1 слот заклинания 10-го уровня, который вы можете использовать, чтобы сотворить одно из этих двух заклинаний, используя колдовство барда.
Вы не получаете больше заклинаний 10-го уровня по мере повышения уровней, в отличие от других слотов заклинаний, и вы не можете использовать слоты 10-го уровня со способностями, которые дают вам больше слотов заклинаний или теми, которые позволяют колдовать не тратя слоты заклинаний.
Вы можете взять способность :ref:`class-feat--Bard--Perfect-Encore`, чтобы получить второй слот заклинания 10-го уровня.






.. rst-class:: ancestry-class-feats
.. _class-feats--Bard:

Способности барда (Bard Feats)
------------------------------------------------------------------------------------------------------------

На каждом уровне, на котором вы получаете способность барда, вы можете выбрать одну из следующих.
Вы должны соответствовать всем предварительным условиям, прежде чем выбрать способность.


1-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. sidebar:: Ключевые термины

	Вы увидите следующие термины во многих особенностях класса волшебника.

	**Композиция**: Чтобы использовать чары-композицию или заклинание фокусировки, вы используете навык :ref:`skill--Performance`.
	Если заклинание включает слуховой компонент, вы должны использовать звуковое выступление, а если включает жестовый компонент, вы должны использовать визуальное.
	Заклинание получает все признаки использованно выступления.
	Вы можете колдовать только одно заклинание-композицию в ход, и можете иметь одновременно только одно активное.
	Если вы колдуете новое заклинание-композицию, все длящиеся эффекты от предыдущего мгновенно заканчиваются.

	**Метамагия**: Действия с признаком метамагии изменяют свойства вашего заклинания.
	Обычно эти действия идут от метамагических способностей.
	Вы обязаны использовать метамагическое действие сразу перед Использованием Заклинания, которое вы хотите изменить.
	Если вы сразу после этого используете любое действие (включая свободное действие и реакцию) отличное от Использовать Заклинание, вы лишаетесь преимущества метамагического действия.
	Любые дополнительные эффекты от метамагического действия являются частью эффекта заклинания, а не самого метамагического действия.



.. _class-feat--Bard--Bardic-Lore:

Знания барда (`Bardic Lore <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=179>`_) / 1
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`

----------

Ваше обучение делает вас знающим по каждому предмету.
Вы обучены Знаниям Барда (Bardic Lore), особому навыку Знаний, который может быть использован только для :ref:`skill--Recall-Knowledge`, но по любой теме.
Если вы имеете легендарное мастерство в Оккультизме, вы становитесь экспертом в Знаниях Барда, но вы не можете повысить ваш уровень мастерства в этом навыке любыми другими способами.


.. _class-feat--Bard--Lingering-Composition:

Затяжная композиция (`Lingering Composition <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=180>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`, запас очков фокусировки

----------

Добавляя росчерк, вы делаете ваши композиции дольше.
Вы изучаете заклинание фокусировки :ref:`spell--focus--Lingering-Composition`.
Увеличьте запас Очков Фокусировки на 1.


.. _class-feat--Bard--Reach-Spell:

Досягаемое заклинание (`Reach Spell <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=181>`_) |д-1| / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- бард

Вы можете увеличить дистанцию ваших заклинаний.
Если следующее действие, которое вы используете - :ref:`action--Cast-a-Spell`, у которого есть дистанция, увеличьте дистанцию заклинания на 30 футов.
Как обычно при увеличении дистанции заклинания, если оно имеет дистанцию касания, увеличьте его дистанцию до 30 футов.


.. _class-feat--Bard--Versatile-Performance:

Разностороннее выступление (`Versatile Performance <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=182>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`

----------

Вы можете положиться на ваших великолепные выступления, а не на обычные социальные навыки.
Вы можете использовать Выступление вместо Дипломатии, чтобы :ref:`skill--Diplomacy--Make-an-Impression` и вместо Запугивая чтобы :ref:`skill--Intimidation--Demoralize`.
Вы так же можете использовать Выступление вместо Обмана чтобы :ref:`skill--Deception--Impersonate`.
Вы можете использовать уровень мастерства Выступления чтобы соответствовать требования способностям навыков, которые требуют определенного мастерства Обмана, Дипломатии и Запугивания.


.. _class-feat--Bard--Hymn-of-Healing:

Гимн исцеления (`Hymn of Healing <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1632>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Вы изучаете заклинание фокусировки :ref:`spell--focus--Hymn-of-Healing`, которое наполняет вашу музыку богатыми мелодиями, которые помогают вашим союзникам восстанавливаться от вреда.


.. _class-feat--Bard--Martial-Performance:

Боевое выступление (`Martial Performance <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1633>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Ваша муза научила вас обращаться с более широким спектром оружия, в отличие от большинства бардов, давая вам возможность без особых усилий сочетать свое мастерство в бою даже с самыми неэлегантными инструментами.
Вы становитесь обучены владению со всем воинским оружием.
Если вы получаете особенность класса :ref:`class-feature--Bard--Weapon-Expertise`, то ваш уровень мастерства с воинским оружием увеличивается до эксперта.


.. _class-feat--Bard--Well-Versed:

Сведущий (`Well-Versed <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1634>`_) / 1
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Вы устойчивы к влиянию выступлений, которые не являются вашими собственными.
Вы получаете бонус обстоятельства +1 к спасброскам против эффектов с признаками "слуховой", "визуальный", "языковой", "иллюзия" или "звук".





2-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Cantrip-Expansion:

Расширение чар (`Cantrip Expansion <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=183>`_) / 2
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Учеба расширяет ваш диапазон простых заклинаний.
Добавьте 2 дополнительных чар из вашего списка заклинаний в свой репертуар.


.. _class-feat--Bard--Esoteric-Polymath:

Изотерический эрудит (`Esoteric Polymath <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=184>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`

----------

Вы храните книгу оккультных заклинаний, подобную книге заклинаний волшебника, и можете использовать ее заклинания, чтобы дополнить свой репертуар заклинаний.
Вы бесплатно добавляете все заклинания из своего репертуара в эту книгу.
вы можете использовать навык Оккультизм, чтобы :ref:`expl-activity--Learn-a-Spell` и добавлять их в вашу книгу заклинаний, платя соответствующую стоимость, подобно волшебнику.

Во время дневных приготовлений, выберите одно любое заклинание из вашей книги оккультных заклинаний.
Если оно уже есть в вашем репертуаре, добавьте его как дополнительное коронное заклинание на этот день.
Если оно не в вашем репертуаре заклинаний, добавьте его в репертуар до следующих дневных приготовлений.


.. _class-feat--Bard--Inspire-Competence:

Вдохновить умения (`Inspire Competence <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=185>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

----------

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Competence`, которая помогает навыкам ваших союзников.


.. _class-feat--Bard--Loremasters-Etude:

Этюд хранителя знаний (`Loremaster's Etude <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=186>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- удача
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`, запас очков фокусировки

----------

Вы волшебным образом высвобождаете воспоминания, что позволяет их легче вспомнить.
Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Loremasters-Etude`.
Увеличьте запас Очков Фокусировки на 1.


.. _class-feat--Bard--Multifarious-Muse:

Многогранная муза (`Multifarious Muse <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=187>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вашей музе чуждо навешивание ярлыков.
Выберите вид музы отличный от вашей.
Вы получаете способность 1-го уровня, требующую наличия этой музы, и ваша муза теперь так же является музой этого типа, позволяя вам брать способность с другой музой в качестве предварительного условия.
Вы не получаете других эффектов от выбранной музы.

**Особенность**: Вы можете выбрать эту способность несколько раз.
Каждый раз, когда вы так делаете, вы должны выбрать другой вид музы, отличный от вашей.


.. _class-feat--Bard--Directed-Audience:

Направленная аудитория (`Directed Audience <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1635>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Вы можете формировать область своих заклинаний-композиций.
Всякий раз, когда вы колдуете заклинание-композицию, которое имеет область эманацию, вы можете изменить область заклинания на конус, область которого на 10 футов больше, вплоть до удвоения изначальной области.
Например, вы можете модифицировать заклинание-композицию, которое затрагивает 30-футовую эманацию, на 40-футовый конус, но 5-футовая эманация может стать только 10-футовым конусом.


.. _class-feat--Bard--Song-of-Strength:

Песня силы (`Song of Strength <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1636>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Ваши выступления вселяют силу в ваших союзников.
Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Song-of-Strength`.





4-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Inspire-Defense:

Вдохновить на защиту (`Inspire Defense <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=188>`_) / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

----------

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Defense`, которая защищает вас и союзников.


.. _class-feat--Bard--Melodious-Spell:

Мелодичное заклинание (`Melodious Spell <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=189>`_) / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- концентрация
- бард

Вы неуловимо вплетаете ваше колдовство в выступление.
Если следующее действие это :ref:`action--Cast-a-Spell`, пройдите проверку Выступления против КС Восприятия всех наблюдателей.
Если вы успешно проходите проверку против КС Восприятия наблюдателя, он не замечает что вы :ref:`action--Cast-a-Spell`, однако, заклинание имеет сенсорные признаки, так что это не делает его менее очевидным для окружающих, потому что словесные, жестовые и материальные компоненты чрезвычайно очевидны.

Это скрывает только колдовские действия и проявления, а не его эффекты, так что наблюдатель все равно может увидеть луч, исходящий от вас, или увидеть, как вы растворяетесь в воздухе.


.. _class-feat--Bard--Triple-Time:

Трехдольный размер (`Triple Time <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=190>`_) / 4
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Triple-Time`, которая ускоряет вас и окружающих союзников.


.. _class-feat--Bard--Versatile-Signature:

Многогранная натура (`Versatile Signature <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=191>`_) / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`

----------

В то время, как большинство бардов известны за определенные фирменные выступления и заклинания, вы всегда подстраиваете ваш доступный репертуар.
Во время дневных приготовлений, вы можете поменять одно из ваших коронных заклинаний на другое, такого же уровня, имеющееся в репертуаре.


.. _class-feat--Bard--Combat-Reading:

Боевое чтение (`Combat Reading <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1637>`_) |д-1| / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- тайна
- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Вы используете техники холодного чтения, чтения ауры и другие уловки используемые исполнителем, чтобы раскрыть сильные и слабые стороны вашего врага.
Мастер кидает для вас тайную проверку Оккультизма против КС Обмана или КС Скрытности врага (в зависимости от того, что выше) по вашему выбору, который ввязан в бой и не имеет относительно вас состояния "скрыт", "спрятан" или "необнаружен".
Мастер может применить штраф в зависимости от дистанции между вами и врагом.
Потом враг временно иммунен для вашего "Боевого чтения" на 1 день.

| **Критический успех**: Мастер выбирает два кусочка информации, которые рассказывает вам о враге: какая из слабостей самая большая, спасбросок с наименьшим модификатором, один имеющийся у врага иммунитет, или какое из сопротивлений наибольшее. В случае равенства параметров, Мастер должен выбрать один случайным образом.
| **Успех**: Мастер сообщает вам один пункт из информации о враге перечисленной выше
| **Критический провал**: Мастер дает вам ложную информацию (Мастер придумывает информацию)


.. _class-feat--Bard--Courageous-Advance:

Смелое наступление (`Courageous Advance <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1638>`_) |д-1| / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- слуховой
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

С помощью воодушевляющего призыва вы призываете союзника к наступлению.
Если ваше следующее действие - колдовать чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, один союзник, который получает бонус состояния от этого заклинания может мгновенно использовать реакцию, чтобы сделать :ref:`action--Stride`.


.. _class-feat--Bard--Ritual-Researcher:

Изучающий ритуалы (`Ritual Researcher <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1639>`_) / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- :uncommon:`необычное`
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`, эксперт Оккультизма

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Тщательное изучение искусства ритуалов, помогло вас лучше их выполнять.
Вы получаете бонус обстоятельства +2 ко всем первичным и вторичным проверкам, которые вы делаете как часть выполнения ритуала.





6-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Dirge-of-Doom:

Роковая панихида (`Dirge of Doom <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=192>`_) / 6
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Dirge-of-Doom` которая пугает ваших врагов.


.. _class-feat--Bard--Harmonize:

Гармонизация (`Harmonize <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=193>`_) |д-1| / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- воздействие
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

----------

Вы можете одновременно исполнять несколько композиций.
Если ваше следующее действие - использование композиции, она становится гармонизированной композицией.
В отличие от обычных композиций, гармонизированная не заканчивается если вы используете другую композицию, и вы можете использовать другую композицию в тот же ход, как гармонизированную.
Использование другой гармонизированной композиции заканчивает любую гармонизированную композицию которая уже действует.


.. _class-feat--Bard--Steady-Spellcasting:

Стойкое колдовство (`Steady Spellcasting <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=194>`_) / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вы не теряете заклинания так просто.
Если реакция прервет ваше колдовство, пройдите чистую проверку с КС 15.
В случае успеха, ваше действие не прерывается.


.. _class-feat--Bard--Assured-Knowledge:

Гарантированное знание (`Assured Knowledge <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1640>`_) / 6
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Вы можете с уверенностью получать информацию.
Всякий раз, когда вы используете :ref:`skill--Recall-Knowledge` с любым навыком (в том числе с :ref:`class-feat--Bard--Bardic-Lore`), вы можете не делать бросок а получить результат 10 + ваш бонус мастерства (не применяйте любые другие бонусы, штрафы или модификаторы).
Пока вы эксперт в навыке, то соответствуете предварительным условиям для способности навыка :ref:`feat--Automatic-Knowledge` с этим навыком, даже если у вас нет :ref:`feat--Assurance` для этого навыка.


.. _class-feat--Bard--Defensive-Coordination:

Защитная координация (`Defensive Coordination <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1641>`_) |д-1| / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- слуховой
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`, :ref:`class-feat--Bard--Inspire-Defense`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Подобно легендарным героям, которые стоят перед подавляющим большинством, вы и ваши союзники будете держать оборону.
Если ваше следующее действие - колдовать чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Defense`, вы можете :ref:`action--Raise-a-Shield` и один союзник, который получает бонус состояния от заклинания, может мгновенно использовать реакцию, чтобы тоже :ref:`action--Raise-a-Shield`.


.. _class-feat--Bard--Educate-Allies:

Просвещение союзников (`Educate Allies <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1642>`_) |д-р| / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- преграждение
- концентрация
- бард

**Триггер**: Союзник, получающий преимущество от одного из ваших заклинаний-композиций, подвергается эффекту с признаком "слуховой", "языковой", "визуальный", "иллюзия" или "звук"

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Well-Versed`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Вы настраиваете свойства своего заклинания-композиции, чтобы передать немного своих защитных знаний.
Все союзники, на которых действует ваше заклинание-композиция, получают бонус обстоятельства +1 от :ref:`class-feat--Bard--Well-Versed` до начала вашего следующего хода.
Обучение ваших союзников так же усиливает ваши собственные навыки; ваш личный бонус обстоятельства от :ref:`class-feat--Bard--Well-Versed` так же увеличивается до +2, до начала вашего следующего хода.


.. _class-feat--Bard--Song-of-Marching:

Походная песня (`Song of Marching <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1643>`_) / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Song-of-Marching`, что позволяет вам и вашим союзникам не напрягаясь преодолевать огромные расстояния.





8-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Eclectic-Skill:

Эклектический навык (`Eclectic Skill <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=195>`_) / 8
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`, мастер Оккультизма

----------

Ваш обширный опыт преобразуется в ряд навыков.
Ваш бонус мастерства, в проверках для нетренированных навыков, равен вашему уровню.
Вы можете пройти любую проверку навыка, которая обычно требует быть обученным, даже если вы необучены.
Если вы обладаете легендарным мастерством в Оккультизме, вы можете попытаться сделать проверку навыка, которая обычно требует быть экспертом, даже если вы необучены или обучены.

.. versionchanged:: /errata-r1
	Перефразировано второе предложение. Чтобы походить на общую способность :ref:`feat--Untrained-Improvisation` и избежать суммирования преимуществ.


.. _class-feat--Bard--Inspire-Heroics:

Вдохновить на героизм (`Inspire Heroics <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=196>`_) / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`, запас очков фокусировки

----------

Ваши выступления вдохновляют ваших союзников на еще более великие дела.
Вы обучаетесь метамагическому заклинанию :ref:`spell--focus--Inspire-Heroics`.
Увеличьте количество Очков Фокусировки в своем запасе на 1.


.. _class-feat--Bard--Know-It-All:

Всезнайка (`Know-It-All <http://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=197>`_) / 8
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`

----------

Когда вы успешно проходите проверку Знаний, то получаете дополнительную информацию или контекст.
На усмотрение Мастера, когда вы критически преуспеваете в проверке знаний, вы можете получить даже больше дополнительной информации или контекста чем обычно.


.. _class-feat--Bard--Accompany:

Аккомпанировать (`Accompany <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1644>`_) |д-р| / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- воздействие
- концентрация
- бард

**Триггер**: Союзник в пределах 30 футов делает :ref:`action--Cast-a-Spell`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Вы используете свои выступления, чтобы дополнить заклинание союзника, обеспечивая магическую энергию для его заклинаний.
Сделайте проверку Выступления, используя очень сложный КС для уровня союзника (TODO ссылка CRB 503-504), и либо потратьте Очко Фокусировки (если спровоцировавшее заклинание - фокусное), либо израсходуйте слот заклинания хотя бы на 1 уровень выше, чем спровоцировавшее заклинание.
Если вы успешно делаете проверку Выступления, то заклинание вашего союзника не стоит ему Очка Фокусировки или слота заклинания.


.. _class-feat--Bard--Call-and-Response:

Посыл-ответ (`Call and Response <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1645>`_) |д-1| / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- слуховой
- концентрация
- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Ваша композиция принимает форму посыл-ответ, что позволяет вашим союзникам продолжать эффект без вас.
Если ваше следующее действие - колдовать чары-композицию, длительность которых 1 раунд, то оно становится посылом.
Пока заклинание активно, один союзник, на которого воздействовало заклинание, может ответить на ваш посыл за одиночное действие (|д-1|), которое имеет признаки "слуховое" и "концентрация", чтобы продлить продолжительность заклинания на 1 раунд.
Только один союзник может ответить на данный посыл, и ответ на ответ союзника не имеет дополнительного эффекта.


.. _class-feat--Bard--Courageous-Opportunity:

Смелая возможность (`Courageous Opportunity <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1646>`_) |д-р| / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- слуховой
- концентрация
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Триггер**: Существо в пределах вашей досягаемости использует эффект с признаком "слуховой", действие с признаком "воздействие" или действие с признаком "движение"; делает дистанционную атаку; или покидает квадрат во время своего действия движения

**Требования**: Вы под действием :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Вы выкрикиваете свирепый призыв к нападению, вдохновляя себя наброситься на врага.
Сделайте :ref:`action--Strike` ближнего боя по спровоцировавшему существу.
Если атака - крит.попадание и триггер был действием с признаком "воздействие", то это действие прервано.


.. _class-feat--Bard--Soulsight:

Духовный взор (`Soulsight (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1647>`_) / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Ваша муза, раскрыла ваши сенсорные чувства потустороннему миру.
Вы получаете духовное чувство, как неточное чувство с дальностью 60 футов.
Духовное чувство позволяет вам чувствовать духов существ в пределах указанной дальности, включая живых существ, большинство не-неразумной нежити и признаков (haunts).
Как в случае с вашим слухом и другими неточными чувствами, вам все еще надо делать :ref:`action--Seek`, чтобы найти необнаруженное существо.
Так как духовное чувство обнаруживает духовную сущность, а не физические тела, оно может обнаруживать духов проецируемых заклинаниями, такими как :ref:`spell--p--Project-Image` или одержимости бездушными объектами.
Оно не может обнаружить бездушные тела, конструктов или объекты, и как большинство чувств, оно не проникает сквозь сплошные объекты.





10-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--House-of-Imaginary-Walls:

Дом воображаемых стен (`House of Imaginary Walls <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=198>`_) / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вы воздвигаете воображаемый барьер, который другие считают реальным.
Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--House-of-Imaginary-Walls`.


.. _class-feat--Bard--Quickened-Casting:

Ускоренное колдовство (`Quickened Casting (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=199>`_) |д-св| / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- бард

**Частота**: раз в день

----------

Если ваше следующие действие - колдовать чары барда или заклинание барда, которое хотя бы на 2 уровня ниже, чем наивысшее заклинание барда, которое вы можете колдовать, снизьте количество действий для его использования на 1 (до минимум 1 действия).


.. _class-feat--Bard--Unusual-Composition:

Необычная композиция (`Unusual Composition <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=200>`_) |д-1| / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- воздействие
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`

----------

Вы можете передать эмоции и силу композиции другими средствами.
Если ваше следующие действие - колдовать заклинание-композицию, то можете использовать другой вид выступления, нежели обычно для этой композиции, чтобы изменить любой из ее жестовых компонентом на словесный, или наоборот.
Как обычно, для заклинания-композиции, это изменяет является ли композиция слуховой или визуальной.


.. _class-feat--Bard--Annotate Composition:

Записать композицию (`Annotate Composition <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1648>`_) / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- исследование
- языковая
- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Помещая композицию на бумагу, вы можете создать источник волнующих слов или песню, которые другие могут прочитать и понять.
Вы тратите 10 минут и 1 Очко Фокусировки, чтобы перенести заклинание-композицию на особый свиток, который позднее можете активировать вы или другое существо.
Сотворение этого заклинания-композиции должно занимать одиночное действие (|д-1|).
Если выбранное заклинание-композиция требует сделать проверку Выступления, как часть колдовства, то Мастер делает эту проверку тайно, когда вы записываете свое произведение.
Если у вас есть :ref:`spell--focus--Inspire-Heroics` или :ref:`spell--focus--Lingering-Composition` и выбранное заклинание-композиция позволяет, то вы так же можете использовать одно из этих заклинаний, чтобы изменить записываемую композицию, и Мастер делает тайную проверку Выступления.
Если вы это делаете, то тратите дополнительное Очко Фокусировки, даже если тайная проверка проваливается.

Любое существо, которое может прочитать язык использованный вами для записи композиции, может :ref:`activity--Activate-An-Item` потратив одиночное действие (|д-1|), которое имеет признак "концентрация".
Это воспроизводит эффекты композиции, как если бы активирующее существо делало :ref:`action--Cast-a-Spell`.

Композиция, создаваемая таким способом, теряет свою силу при ваших следующих дневных приготовлениях.
Пока композиция находится в вашем распоряжении, вы можете сделать ее инертной, используя одно действие (|д-1|), которое имеет признак "концентрация".
Вы не можете восстановить Очко Фокусировки, которое потратили на создание записи композиции, пока она не будет активирована или не потеряет свою магию.


.. _class-feat--Bard--Courageous-Assault:

Храброе нападение (`Courageous Assault <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1649>`_) |д-1| / 10
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- слуховой
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Могучим криком вы можете заставить союзника атаковать.
Если ваше следующее действие - колдовать чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, то один союзник, который получает бонус состояния от этого заклинания, может мгновенно использовать реакцию, чтобы сделать :ref:`action--Strike` ближнего боя.


.. _class-feat--Bard--Ode-to-Ouroboros:

Ода Уроборосу (`Ode to Ouroboros <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1650>`_) / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Ode-to-Ouroboros`, которое позволяет вам временно избавить своих союзников от смерти.


.. _class-feat--Bard--Symphony-of-the-Unfettered-Heart:

Симфония раскрепощенного сердца (`Symphony of the Unfettered Heart <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1651>`_) / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Symphony-of-the-Unfettered-Heart`, которое позволяет вам защитить союзника от состояний недееспособности.





12-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Eclectic-Polymath:

Эклектический эрудит (`Eclectic Polymath <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=201>`_) / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Esoteric-Polymath`

----------

Ваш гибкий ум может быстро менять заклинания.
Если вы добавляете заклинание в свой репертуар во время ежедневных приготовлений используя :ref:`class-feat--Bard--Esoteric-Polymath`, то при повторной подготовке, можете оставить новое заклинание *изотерического эрудита* в репертуаре и вместо этого потерять доступ к другому заклинанию, того же уровня из репертуара.


.. _class-feat--Bard--Inspirational-Focus:

Вдохновляющее сосредоточение (`Inspirational Focus <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=202>`_) / 12
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Ваша связь с музой дает вам необычную фокусировку.
Если вы потратили хотя бы 2 Очка Фокусировки с прошлого использования :ref:`action--Refocus`, то при использовании этого действия вы восстанавливаете 2 Очка Фокусировки вместо 1.


.. _class-feat--Bard--Enigmas-Knowledge:

Знания загадки (`Enigma's Knowledge <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1652>`_) / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Assured-Knowledge`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Ваша муза нашептывает вам знания в нужное время.
Вы получаете преимущества способности навыка :ref:`feat--Automatic-Knowledge` с любым навыком, который вы можете использовать для :ref:`skill--Recall-Knowledge`.
Как указано в особенности способности "Автоматическое знание", вы все еще можете использовать его только раз в раунд.


.. _class-feat--Bard--Reverberate:

Реверберировать (`Reverberate <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1653>`_) |д-р| / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Триггер**: Вы получите урон звуком от заклинания

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Вы можете манипулировать акустикой вокруг вас, чтобы отразить урон звуком обратно в его источник.
Сделайте проверку Выступления против КС заклинания существа, которое колдует спровоцировавшее заклинание.

| **Критический успех**: Вы унижаете спровоцировавший урон на значение, вплоть до своего учетверенного уровня. Заклинатель получает урон звуком, в количестве, на которое вы таким образом снизили урон.
| **Успех**: Как крит.успех, но вы снижаете спровоцировавший урон на значение, вплоть до своего удвоенного уровня
| **Критический провал**: Вы неправильно направляете звуковые волны на себя, получая удвоенный урон


.. _class-feat--Bard--Shared-Assault:

Совместное нападение (`Shared Assault <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1654>`_) / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Courageous-Assault`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

В торжестве битвы вы можете разделить славу с другим союзником.
Когда союзник, которого вы выбрали для :ref:`class-feat--Bard--Courageous-Assault` крит.успешно попадает :ref:`Ударом (Strike) <action--Strike>` полученным от этого действия, другой союзник под действием чар-композиции :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, может мгновенно использовать реакцию, чтобы нанести :ref:`action--Strike` ближнего боя.
Поскольку 2-й союзник не был тем, которого вы выбрали для :ref:`class-feat--Bard--Courageous-Assault`, этот эффект не продолжается на 3-го союзника, даже если 2-й союзник то же крит.успешно попал своим Ударом.





14-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Allegro:

Аллегро (`Allegro <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=203>`_) / 14
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вы можете ускорить вашего союзника при помощи быстрого выступления.
Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Allegro`.


.. _class-feat--Bard--Soothing-Ballad:

Успокаивающая баллада (`Soothing Ballad <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=204>`_) / 14
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: запас очков фокусировки

----------

Вы успокаиваете раны ваших союзников силой вашего выступления.
Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Soothing-Ballad`.
Увеличьте количество Очков Фокусировки в своем запасе на 1.


.. _class-feat--Bard--True-Hypercognition:

Истинная гиперкогнитивность (`True Hypercognition <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=205>`_) |д-1| / 14
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`

----------

Ваш разум работает с невероятной скоростью.
Вы мгновенно используете вплоть до 5 действий :ref:`skill--Recall-Knowledge`.
Если у вас есть любые специальные способности или свободные действия, которые будут обычно спровоцированны вашим использованием "Вспомнить изученно", то вы не можете использовать их с этими действиями.


.. _class-feat--Bard--Earworm:

Приставучая мелодия (`Earworm <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1655>`_) / 14
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- исследование
- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Бесконечно повторяя мотив, вы заражаете союзников навязчивой песней, которая снова и снова повторяется в их головах, подготавливая их к ответу на нее позже.
Выберите заклинание-композицию и потратьте 10 минут повторяя мелодию, напев, речь, последовательность движений или подобное выступление, которое эти чары воплощают.
Активность получает признаки соответствующие виду выступления.
Вы заражаете приставучей мелодией всех союзников, которые могут видеть или слышать вас (в зависимости от вида выступления), в течение всей активности.

Как только вы создали навязчивую мелодию, вы можете активировать ее, сделав проверку Выступления за свободное действие (|д-св|).
Эта проверка использует очень сложный КС цели наибольшего уровня, которая заучила приставучую мелодию, присутствующей в момент активации (TODO ссылка CRB 503-504).
При успехе, вы колдуете эти чары на всех союзников, которые выучили приставучую мелодию и могут воспринимать ваше выступление; при провале, приставучая мелодия испорчена и пропадает.
Так как это основано на предварительной репетиции, вы не можете использовать дальнейшие свободные действия, такие как :ref:`spell--focus--Lingering-Composition` или :ref:`spell--focus--Inspire-Heroics`, чтобы модифицировать активированную мелодию.
Союзники забывают навязчивую песенку после того как она активирована, если вы тратите 10 минут, чтобы заразить их другой навязчивой песней, или во время ваших следующих ежедневных приготовлений, в зависимости от того, что наступит раньше.


.. _class-feat--Bard--Triumphant-Inspiration:

Триумфальное вдохновение (`Triumphant Inspiration <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1656>`_) |д-св| / 14
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Триггер**: Вы критически попадаете по врагу с помощью :ref:`action--Strike` ближнего боя или безоружной атакой ближнего боя

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Вы вдохновляете своих союзников победным криком.
Вы колдуете известные вам чары-композицию, которые обычно сотворяются за 1 действие (|д-1|).


.. _class-feat--Bard--Vigorous-Inspiration:

Энергичное вдохновение (`Vigorous Inspiration <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1657>`_) |д-1| / 14
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- слуховой
- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Когда вдохновляете союзников на атаку, вы вселяете в них магическую энергию.
Если ваше следующее действие - колдовать чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, вы и все союзники по действием получаете временные ОЗ в количестве 3 + ваш модификатор Харизмы, которые длятся 1 минуту.





16-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Effortless-Concentration:

Непринужденная концентрация (`Effortless Concentration (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=206>`_) |д-св| / 16
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Триггер**: Начинается ваш ход

----------

Вы можете поддерживать заклинание едва подумав об этом.
Вы мгновенное получаете эффект от действия :ref:`action--Sustain-a-Spell`, что позволяет вам продлить длительность одного из ваших активных заклинаний барда.


.. _class-feat--Bard--Studious-Capacity:

Изумительная вместимость (`Studious Capacity <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=207>`_) / 16
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`, легенда Оккультизма

----------

Ваше дальнейшее изучение оккультной магии увеличило ваши магические способности, позволяя вам колдовать заклинания даже тогда, когда это кажется невозможным.
Каждый день, вы можете колдовать одно заклинание даже после того, как у вас закончились слоты заклинаний подходящего уровня, но вы не можете использовать эту способность, чтобы колдовать заклинание вашего наибольшего уровня.


.. _class-feat--Bard--Courageous-Onslaught:

Храбрый натиск (`Courageous Onslaught <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1658>`_) |д-1| / 16
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- слуховой
- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Courageous-Advance`, :ref:`class-feat--Bard--Courageous-Assault`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Вы используете свое выступление, чтобы организовать нападение на ваших врагов.
Если ваше следующее действие - колдовать чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, то один союзник, который получает бонус состояния от заклинания, может мгновенно использовать реакцию, чтобы сделать :ref:`action--Stride` и потом :ref:`action--Strike` ближнего боя.


.. _class-feat--Bard--Resounding-Finale:

Оглушительный финал (`Resounding Finale <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1659>`_) |д-р| / 16
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- преграждение
- концентрация
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

**Триггер**: Вы или союзник получите урон звуков, получая преимущество от заклинания-композиции

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Вы доводите свое выступление до внезапного, драматического конца, заглушая другие звуки.
Ваше заклинание-композиция мгновенно заканчивается, и все союзники, которые получали преимущества от его эффектов, получают сопротивление звуку против спровоцировавшего эффекта, равное удвоенному уровню заклинания-композиции.





18-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Deep-Lore:

Глубокие знания (`Deep Lore <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=208>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`, легенда Оккультизма

----------

Ваш репертуар огромен и содержит намного больше заклинаний чем обычно.
Добавьте одно заклинание к вашему репертуару на каждый уровень, который вы можете колдовать.


.. _class-feat--Bard--Eternal-Composition:

Вечная композиция (`Eternal Composition <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=209>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

----------

Мир - это сцена, на которой вы всегда играете.
Вы постоянно ускорены; вы можете использовать это дополнительное действие только чтобы колдовать чары-композицию, которая требует 1 действие.
Во время режима исследования вы можете объявить, что исполняете подходящую чары-композицию используя тактику исследования.
Даже до вашего первого хода в боевом столкновении, эти чары активны, как если бы вы колдовали их в ваш прошлый ход.


.. _class-feat--Bard--Impossible-Polymath:

Невозможный эрудит (`Impossible Polymath <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=210>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: обучен Аркане, Природе или Религии, :ref:`class-feat--Bard--Esoteric-Polymath`

----------

Ваши эзотерические формулы настолько необычны, что позволяют вам заниматься магией из различных обычаев, которые другие барды не понимают.
Пока вы обучены Аркане, вы можете добавить арканные заклинания в вашу книгу от :ref:`class-feat--Bard--Esoteric-Polymath`;
пока вы обучены Природе, вы можете добавить природные заклинания в вашу книгу от *изотерического эрудита*;
пока вы обучены Религии, вы можете добавить сакральные заклинания в вашу книгу от *изотерического эрудита*.

Как и ваши другие заклинания в книге, каждый день вы можете добавлять одно из этих заклинаний из другого обычая в свой репертуар как оккультное заклинание используя :ref:`class-feat--Bard--Esoteric-Polymath`, но вы не можете переизучить любое заклинание из другого обычая когда вы повторно подготавливаетесь, даже если у вас есть :ref:`class-feat--Bard--Eclectic-Polymath`.


.. _class-feat--Bard--All-in-my-Head:

Лишь мое воображение (`All in my Head <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1660>`_) |д-р| / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- иллюзия
- ментальное
- бард

**Триггер**: Вы получите урон от :ref:`Удара (Strike) <action--Strike>` или заклинания, у которых нет признака "смерть" или они иным образом вызывают мгновенную смерть (как :ref:`spell--d--Disintegrate`)

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Используя свои оккультные связи и невероятную силу убеждения, вы внушаете себе, что спровоцировавший урон - плод вашего воображения.
Урон, изменяет свой обычный вид на ментальный вид урона, и эффект наносящий урон получает признак "несмертельный".
Вы не можете использовать эту реакцию если вы иммунны к ментальным эффектам или ментальному урону.


.. _class-feat--Bard--Discordant-Voice:

Диссонирующий голос (`Discordant Voice <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1661>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- разрушение
- звук
- бард

**Предварительные условия**: :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Ваше :ref:`spell--focus--Inspire-Courage` выпускает диссонирующий вскрик, который наполняет атаки ваших союзников мощными звуковыми реверберациями.
Пока ваши союзники под воздействием вашего :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, их Удары оружием и безоружные атаки наносят дополнительные 1d6 урона звуком.





20-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Fatal-Aria:

Фатальная ария (`Fatal Aria <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=211>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: запас очков фокусировки

----------

Ваши песни переполняют цель невыносимыми эмоциями, возможно поражая их насмерть на месте.
Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Fatal-Aria`.
Увеличьте запас Очков Фокусировки на 1.


.. _class-feat--Bard--Perfect-Encore:

Безупречный бис (`Perfect Encore <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=212>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Bard--Magnum-Opus`

----------

Вы создаете еще одно невероятное творение.
Вы получаете дополнительный слот заклинаний 10-го уровня.


.. _class-feat--Bard--Symphony-of-the-Muses:

Симфония муз (`Symphony of the Muses <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=213>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Harmonize`

----------

Вы способны переплетать бесчисленные выступления в одну симфонию.
Вы больше не ограничены одной композицией каждый ход или одной композицией за раз; когда вы используете новую композицию, эффекты всех предыдущих композиций продолжаются в течение их оставшейся продолжительности.


.. _class-feat--Bard--Pied-Piping:

Крысоловство (`Pied Piping <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1662>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Pied-Piping`, которое позволяет вам контролировать действия слабоумных личностей.


.. _class-feat--Bard--Ultimate-Polymath:

Абсолютный эрудит (`Ultimate Polymath <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1663>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Вы можете гибко колдовать все свои заклинания, что дает вам головокружительные набор возможных вариантов.
Все заклинания в вашем репертуаре становятся для вас коронными.





.. include:: /helpers/actions.rst